# ۴. شروع کار با GNOME

حالا شما مراحل نصب را پشت سر گذاشته‌اید و اگر پا به پای این کتاب پیش رفته باشید، در صفحهٔ ورود اوبونتو قرار دارید.

![](/images/ubuntu-1710-gdm-login-screen.jpg)

بعد از واردکردن گذرواژه، وارد صفحهٔ زیر می‌شوید. این همان گنوم است، محیطی که به طور پیش‌فرض در اوبونتو با آن کار خواهید کرد.

![](/images/ubuntu-desktop.png)

### ۴.۱. GNOME چیست؟

گِنوم یا نوم محیطی است که سادگی، زیبایی، قدرت و یکپارچگی را هم برای کاربران و هم برای توسعه‌دهندگان نرم‌افزار فراهم می‌کند.

هیچ جای نگرانی نیست؛ گنوم تماماً ویژگی‌های محیط‌های قبلی را که با آن‌ها احتمالاً در ویندوز یا سیستم عامل اپل کار کرده‌اید دارد. ویژگی‌هایی مانند کشیدن و رهاکردن، کلیک‌کردن روی آیکون‌ها، قابلیت کپی‌کردن و بسیاری دیگر.

در ادامه بیش‌تر با گنوم آشنا خواهید شد.

#### ۴.۱.۱. تاریخچهٔ GNOME

گنوم در سال ۱۹۹۷ متولد شد. هدف گنوم فراهم کردن یک میزکار آزاد، کارآمد، جدید، ساده در استفاده، قابل اعتماد و پایدار بود.
در سال‌های قبل اوبونتو از گنوم به عنوان میزکار پیشفرض استفاده می‌نمود. از نسخه ۱۱.۰۴، اوبونتو تصمیم به استفاده از یونیتی که پوسته‌ای برای گنوم بود به جای خود گنوم گرفت، اما از نسخه‌ی ۱۷.۱۰، اوبونتو تصمیم به استفاده‌‌ی مجدد از گنوم گرفت.
هم‌اکنون گنوم یکی از محبوب‌ترین میز‌کار‌های گنو/لینوکسی می‌باشد که بر روی انواع دستگاه‌ها نظیر تلفن‌های همراه، تبلت‌ها و یا تلویزیون‌ها قابل استفاده است.

### ۴.۲. واسط کاربری GNOME

ظاهر گنوم شامل بخش‌های زیر است:

#### ۴.۲.۱. میزکار

به انگلیسی دسکتاپ، محیط اصلی شماست. در این محیط شما می‌توانید برنامه‌ها و پنجره‌های مختلف را باز یا بسته کنید.

#### ۴.۲.۲. اجراگر

اجراگر همان سکویی است که در سمت چپ به صورت عمودی قابل مشاهده است. در لانچر، تمام برنامه‌های باز شما نمایش داده می‌شود. همچنین شما می‌توانید برنامه‌هایی را که بیش‌تر به آن‌ها نیاز دارید، در آن‌جا نگه دارید تا با سرعت بیش‌تری به آن‌ها دسترسی داشته باشید.
![](/images/launcher.png)

##### راهنمای اجراگر

برای اضافه و حذف‌کردن آیکن یک برنامه به اجراگر، کافی است روی Apps Button کلیک کنید و نام یا ویژگی برنامهٔ مورد نظر خود را بنویسید و بعد روی آیکون آن برنامه کلیک راست کرده و گزینهAdd to  Favorite را بزنید تا برنامه به لانچر اضافه شود.
برای حذف لانچر هم کافیست از لانچر، روی آیکن برنامه مورد نظر خود کلیک راست کرده و گزینه Remove from Favorite را انتخاب کنید تا حذف شود.
![](/images/launcher2.png)

#### ۴.۲.۳. Window Switcher

هنگامی که موس خود را بر روی گزینه Activites می‌برید و کلیک می‌کنید، صفحه‌ای برای شما نمایش داده می‌شود. چیز‌هایی که به شما نمایش داده می‌شود شامل برنامه‌های فعالیست که در حال استفاده از آنهایید. همچنین در آن صفحه، در نوار سمت راست  Workshop ها قرار دارند.
در قسمت Search bar هم می‌توانید نام برنامه‌های مورد نظر خود را بنویسید و رویشان کلیک کنید تا اجرا شوند.
![](/images/activities.png)

#### ۴.۲.۴. پنل

پنل همان نواری است که در بالاترین قسمت از محیط خود آن را می‌بینید. در پنل، اطلاعاتی مانند فهرست تنظیمات، ساعت و تاریخ، صدا، شبکه، برنامه کنونی که در حال استفاده از آن هستید و ... را ببینید.
می‌توانید با استفاده از نصب اکستنشن‌هایی، آن را به دلخواه خود درآورید.
در سمت راست پنل، فهرست تنظیمات قرار دارد که از جمله استفاده‌های آن خاموش و ری‌استارت کردن سیستم می‌باشد.
![](/images/panel.png)

#### ۴.۲.۵. Apps Button
این دکمه بر روی پایین لانچر به شکل نقطه‌های مربع شکل قرار دارد، هنگام کلیک کردن بر روی این دکمه، صفحه‌ای شبیه به Window Switcher را مشاهده می‌کنید.
در این صحفه شما می‌توانید اسم پرونده و یا برنامه مورد نظر خود را در قسمت Search bar بنویسید و آن‌ها را جستجو کنید. همچنین می‌توانید با کلیک بر روی آیکون برنامه‌های مورد نظر خود، آن‌ها را باز نمایید.
![](/images/apps-button)
قابلیت دیگر این صفحه این است که اگر اسم برنامه‌ای را بنویسید و آن برنامه در سیستم شما موجود نباشد اما در Ubuntu Software موجود باشد، آن را به شما نشان می‌دهد. در ادامه بیشتر با Ubuntu Software آشنا خواهید شد.
![](/images/apps-button2)